\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}

\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}


\title{Somme notevoli}
\author{Noacco Francesco}
\date{November 8, 2019}
\begin{document}
\maketitle
\section{Somma da $1$ a $n$}
$$\sum_{k=1}^nk=1+2+3+\dots+n = \frac{n(n+1)}{2}$$
\subsection{Come trovare la formula}
$$\frac{n^2}4 \le S \le n^2$$
$S$ dev'essere nella forma $P(n) = an^2 +bn+c$ \\
\\
$S(0) = 0 \implies a \times 0^2 + b \times 0 + c = 0 \implies c = 0$ \\
$S(1) = 1 \implies a + b = 1$ \\
$S(2) = 3 \implies 4a + 2b = 3$ \\
$S(3) = 6$ \\

Ottengo $a=b=\frac 1 2, c = 0 \implies$
$$\frac n 2 (n+1)$$

\section{Somma da $n$ a $m$}
$$\sum_{k=12}^{20}k = \sum_0^{20}k - \sum_0^{11}k = \frac{20\times 21}{2} -
\frac{11\times 12}{2} = 210 - 66 = 144$$
$$= \sum_{k=0}^8(12+k) = 12 \times 9 + \sum_{k=0}^8k = 36 \times 108 = 144$$
\section{Somma dei numeri dispari}
$$1+3+5+7+9+ \dots + (2n-1) = n^2$$

\section{Somma dei primi $n$ quadrati}
$$S(n):= \sum_{k=0}^nk^2 = 0+1+4+9+\dots+(n-1)^2 + n^2 =
\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$$
Metodo come per $1..n$

\subsection{Esercizio}
Tabella  $n \times n$, $1 \le a < b \le n$
Voglio ottenere il numero dell'elemento di coordinate $(a,b)$
\\ \\ 
Numero di elementi: $\frac{n^2 - n}2$ \\
$$(a-1)(\frac{2n-a}2)+b-a$$


\end{document}